# Memory manager - Zadani

Úkolem je realizovat funkce a třídy implementující zjednodušenou správu virtuální paměti v OS.

Cílem úlohy je hlubší pochopení problematiky virtuální paměti a její správy v OS. Pro účely této úlohy však byla celá problematika drasticky zjednodušena. Celé programování probíhá na úrovni C a C++ a není potřeba pracovat s privilegovanými instrukcemi CPU (tedy jedná se o čistě user-space program, není potřeba znalost assembleru):

CPU
- bude implementováno jako C++ třída CCPU, respektive její podtřída. Simulovaný proces bude volat metody této třídy, metody zprostředkují čtení/zápis do paměti.

Proces
- bude simulován jako vlákno. Vlákna bude vytvářet Vaše implementace. Pro každý vytvořený "proces" zároveň vytvoříte instanci CCPU, instance bude překládat adresy pro tento "proces".

Adresy
- Náš user-space program samozřejmě nemůže změnit chování adres na reálném CPU. V simulovaných procesech proto budeme pracovat s adresami "uvnitř" simulovaného procesu, tyto adresy budeme předávat odpovídajícím metodám třídy CCPU, které adresy přeloží na "opravdové" adresy a zprostředkují zápis/čtení. Simulované adresy "uvnitř" simulovaného procesu budou tedy "virtuální" adresy, adresy v našem programu budou vlastně "fyzické".

Adresní prostor simulovaného procesu
- V user-space simulaci nelze snadno zařídit simulaci celého adresního prostoru simulovaných "procesů". Budeme simulovat pouze část adresního prostoru - haldu simulovaného procesu. Halda bude mít velmi primitivní strukturu - simulovaný proces si pomocí funkcí bude moci alokovat požadovanou velikost haldy (zadá požadovaný počet stránek), simulovaná halda bude adresovaná simulovanými virtuálními adresami v rozsahu 0 až počet_stránek_haldy * 4096 - 1.

Paměť
- Při inicializaci dostane funkce adresu počátku a velikost bloku paměti, se kterým hospodaří. Tato paměť má velikost řádově několik desítek MiB. To odpovídá situaci, kterou má na startu reálný OS. Z této paměti budete uspokojovat požadavky simulovaných procesů (do jejich adresního prostoru namapujete části této paměti). Kromě této paměti má Vaše implementace k dispozici ještě několik stovek KiB paměti dostupné přes new/malloc a zásobník (zásobníky vláken). Takto dostupná paměť je malá, rozhodně nestačí pro požadované alokace. Reálný OS samozřejmě možnost volat new/malloc nemá, v tomto ohledu se jedná o zjednodušení.

Spuštění simulace
- Simulace se spustí zavoláním Vaší funkce MemMgr, požadované rozhraní je v přiloženém souboru. Funkce dostane pomocí parametrů spravovaný blok paměti (ukazatel na jeho počátek a jeho velikost v počtiu stránek, každá stránka je veliká 4 KiB). Dále dostane ukazatel na funkci, tato funkce bude spuštěna jako první "proces" - obdoba procesu init. Funkce zinicializuje Vaše interní struktury pro správu paměti, vytvoří instanci simulovaného procesoru a spustí předanou funkci. Zatím ještě není potřeba vytvářet nová vlákna - init poběží v hlavním vláknu. Init samozřejmě začne vytvářet další simulované procesy, pro vytvoření je v rozhraní CCPU příslušné volání. Toto volání bude obslouženo Vaší implementací (vytvoření další instance CCPU, přidělení paměti, vytvoření vlákna, ...). Init samozřejmě někdy skončí (volání se vrátí z předané funkce), stejně tak skončí i ostatní procesy. Hlavní vlákno zpracovávající proces init počká na dokončení všech "procesů", uklidí Vámi alokované prostředky a vrátí se z MemMgr.

Počet simulovaných procesů
- Počet vytvářených procesů je omezen na PROCESS_MAX=64. Tedy kromě procesu init může najednou existovat nejvýše 63 dalších "procesů". Procesy se ale mohou ukončovat a další vznikat. Tedy celkem může vzniknout mnoho (neomezeně) procesů, ale v jeden okamžik jich poběží nejvýše 64. Toto je potřeba zohlednit při ukončování vláken, aby se systém nezahltil.

Vytváření nových procesů
- Nový "proces" se vytváří voláním metody NewProcess, tuto metodu budete implementovat v potomku třídy CCPU. Metoda dostává parametrem ukazatel na funkci, která bude spuštěna v novém "procesu" - vláknu. Dále je parametrem netypový ukazatel, který předáte jako inicializační parametr (stejně jak to dělá pthread_create. Posledním parametrem je příznak, zda nově vzniklý "proces" bude mít ve svém adresním prostoru zcela "prázdno" nebo zda získá kopii obsahu adresního prostoru svého rodiče (chování podobné funkci fork).

Základem řešení je třída CCPU. Tato třída zjednodušeně simuluje chování procesoru i386 při překladu adres. Část metod je implementovaná (v testovacím prostředí a v přiloženém zdrojovém kódu). Vaším úkolem bude od této třídy odvodit potomka a v něm implementovat metody, které jsou v CCPU abstraktní. Rozhraní třídy je navrženo takto:

- Konstruktor CCPU(memStart, pageTableRoot). Konstruktor inicializuje členské proměnné podle parametrů. Parametr memStart udává "opravdový" ukazatel na počátek bloku paměti, který byl simulaci předán při volání MemMgr. Druhým parametrem je rámec stránky, kde je umístěn adresář stránek nejvyšší úrovně (toto nastavení stránkování bude použito pro přepočet adres v tomto simulovaném CPU).
- Destruktor můžete v odvozené třídě implementovat, pokud budete potřebovat uvolňovat alokované prostředky.
- Metoda GetMemLimit zjistí, kolik stránek má alokovaných proces, pro který je používána tato instance CCPU. Tato metoda je abstraktní, její implementace v odvozené třídě je Váš úkol.
- Metoda SetMemLimit nastaví paměťový limit (v počtu stránek) pro tento proces. Metoda může být použita jak pro zvětšení, tak pro zmenšení paměťového prostoru simulovaného procesu. Návratovou hodnotou je true pro úspěch, false pro neúspěch (např. není dostatek paměti pro alokaci). Implementace je Váš úkol.
- Metoda NewProcess vytvoří nový simulovaný proces (vlákno). Parametrem volání je adresa funkce spouštěné v novém vlákně, její parametr a příznak copyMem. Význam prvních parametrů je zřejmý. Třetí parametr udává, zda má být nově vzniklému "procesu" vytvořen prázdný adresní prostor (hodnota false, GetMemLimit v novém procesu bude vracet 0) nebo zda má získat paměťový obsah jako kopii paměťového prostoru stávajícího procesu (true). Úspěch je signalizován návratovou hodnotou true, neúspěch false. Metodu budete implementovat v odvozené třídě.
- Metoda ReadInt přečte hodnotu typu uint32_t ze zadané simulované virtuální adresy. Návratovou hodnotou je hodnota true pro úspěch nebo hodnota false pro selhání. Selháním je např. pokus o čtení mimo hranice alokovaného adresního prostrou (reálný OS by v takové situaci vyvolal signál "Segmentation fault", simulace bude reagovat takto mírně). Metoda je kompletně implementovaná v dodané třídě, Vaše implementace ji nebude nijak měnit. Pro zjednodušení předpokládáme pouze zarovnaný přístup (zadaná virtuální adresa je násobek 4, tedy celé čtení se odehraje v jedné stránce).
- Metoda WriteInt zapíše hodnotu typu int na zadanou simulovanou virtuální adresu. Návratová hodnota je true pro úspěch nebo false pro neúspěch. Metoda je opět hotová v dodané třídě. Opět předpokládáme pouze virtuální adresy jako násobky 4, tedy opět celý zápis proběhne v jedné stránce.
- Metoda virtual2physical přepočítává simulovanou adresu ("virtuální" adresa v procesu) na adresu "fyzickou". Metoda je implementovaná v dodané třídě. Implementace odpovídá chování procesoru i386 pro základní variantu stránkování (2 úrovně adresářů stránek, 4KiB stránka, 1024 odkazů v adresáři stránek). Vaše implementace nebude tuto metodu nijak měnit. Budete ale muset odpovídajícím způsobem vyplnit adresáře stránek, aby je metoda správně zpracovala. V reálném OS je tato funkce "ukryta" v HW procesoru.
- Metoda pageFaultHandler je vyvolána, pokud při přepočtu adres dojde k chybě - výpadku stránky. Může se jednat o skutečnou chybu (neoprávněný přístup) nebo o záměr (odložení stránky na disk, implementace strategie copy-on-write). Metoda je vyvolána s parametry přepočítávané virtuální adresy a příznaku, zda se jedná o čtení nebo zápis. Návratovou hodnotou metody je true pokud se podařilo odstranit příčinu výpadku stránky (např. načtení stránky z disku) nebo false pro indikaci trvalého neúspěchu (přístup k paměti mimo alokovaný rozsah). Pokud je vráceno true, je přepočet adres zopakován, pro navrácenou hodnotu false je přepočet ukončen a programu je vrácen neúspěch (ReadInt/WriteInt vrátí false). Implicitní chování vrací vždy false, toto chování postačuje pro základní implementaci. Pokud se ale rozhodnete implementovat strategii copy-on-write, budete muset tuto metodu v podtřídě změnit. Pozor, pokud trvale vracíte true a neodstraníte příčinu výpadku, skončí program v nekonečné smyčce. Reálný HW signalizuje výpadek stránky nějakým přerušením, obsluha přerušení odpovídá této metodě. Pokud na reálném HW obsluha přerušení neodstraní příčinu výpadku a požaduje opakování přepočtu adres, může též dojít k zacyklení nebo k přerušení typu double-fault.
- Konstanta OFFSET_BITS udává počet bitů použitých pro adresaci uvnitř stránky (zde 12 bitů).
- Konstanta PAGE_SIZE udává velikost stránky v bajtech (4096 B).
- Konstanta PAGE_DIR_ENTRIES udává počet záznamů v adresáři stránek (zde 1024).
- Položka adresáře stránek má 4 bajty (32 bitů). Její struktura je:

```
    31                             12       6 5 4 3 2 1 0
   +---------------------------------+-----+-+-+-+-+-+-+-+
   | fyzická adresa stránky/adresáře |xxxxx|D|R|x|x|U|W|P|
   +---------------------------------+-----+-+-+-+-+-+-+-+
```  
	- Konstanta ADDR_MASK obsahuje masku, která přiložená k položce adresáře stránek zachová pouze adresu stránky/adresu podřízeného adresáře stránek.
	- Konstanta BIT_DIRTY je nastavena CPU v případě zápisu do stránky (v obrázku bit D).
	- Konstanta BIT_REFERENCED je nastavena CPU v případě čtení ze stránky (bit R v obrázku).
	- Konstanta BIT_USER určuje, zda ke stránce má přístup i uživatel (1) nebo pouze supervisor (0). Pro naší simulaci bude potřeba bit vždy nastavit na 1 (bit U v obrázku).
	- Konstanta BIT_WRITE určuje, zda lze do stránky zapisovat (1) nebo pouze číst (0), bit W v obrázku.
	- Konstanta BIT_PRESENT určuje, zda je stránka přítomná (1) nebo odložená na disk/nepřístupná (0), bit P v obrázku.
	- Zbývající bity nejsou v naší simulaci použité. Reálný procesor jimi řídí cache (write-through/write-back/cache-disable), execute-disable a další (i486+).


Odevzdávejte zdrojový kód s implementací funkce MemMgr, podtřídy CCPU a dalších podpůrných tříd/metod. Za základ řešení použijte zdrojový soubor solution.cpp z přiložené ukázky. Pokud zachováte bloky podmíněného překladu, můžete zdrojový soubor solution.cpp rovnou odevzdávat na Progtest.

Pro testování využijte přiložený archiv s několika připravenými testy. Tyto testy (a některé další testy) jsou použité v testovacím prostředí. Dodané testy dále ukazují použití požadovaných funkcí/tříd.

Ve zdrojových kódech přiloženého archivu je vidět seznam dostupných hlavičkových souborů. Všimněte si, že STL není dostupná. Reálný OS také nemá STL k dispozici (není new/delete), navíc byste si museli implementovat vlastní alokátory. Pro vytváření vláken použijte pthread rozhraní, C++11 thread API není v této úloze k dispozici.
